**辽宁衡润飞豹篮球俱乐部本钢篮球队**，或称其股东企业之名**辽宁衡润**队，或称其队名**辽宁飞豹**队，或称其冠名商之名**辽宁本钢**。曾用名**辽宁猎人**、**辽宁盼盼**、**辽宁衡业**。是[中国篮球职业联赛的球队之一](../Page/中国篮球职业联赛.md "wikilink")。辽宁队是中国篮球传统强队之一，其前身辽宁省篮球队曾4次获得全国联赛冠军。1995年加入CBA后，获得过1次总冠军和6次亚军。

## 历史

辽宁衡润飞豹篮球俱乐部的历史可以追溯到1953年成立的东北体育训练班篮球队，即后来的辽宁省篮球队。辽宁省篮球队在1985年获得全国篮球锦标赛冠军。1988年、1989年、1991年和1992年四次夺取全国联赛冠军，1990年代表中国篮球俱乐部获得了亚洲俱乐部杯赛冠军。

1995年[中国篮球职业联赛成立](../Page/中国篮球职业联赛.md "wikilink")，辽宁篮球俱乐部正式成立，当时球队冠名为**辽宁猎人沈飞客车篮球队**，成为CBA联盟创始球会之一。在[1996-97赛季常规赛第](../Page/1996-97年中国男子篮球职业联赛.md "wikilink")9轮，辽宁队在客场92:80战胜[八一火箭](../Page/八一火箭.md "wikilink")，终结了八一队自CBA元年以来48连胜的纪录，此后辽宁队连续三年与八一队会师总决赛，但均获亚军，此为“军辽争霸”时期。但之后随着职业化推进，本土球员流失，辽宁队成绩下滑，一度跌入保级圈。2002年，营口盼盼集团接手球队，成立了**辽宁盼盼篮球俱乐部**。在[2002-03赛季](../Page/2002-03年中国男子篮球职业联赛.md "wikilink")，辽宁队以常规赛9胜13负的战绩排在联赛第十二名惨遭降级。但是由于[2003-04赛季实施南北分区](../Page/2003-04年中国男子篮球职业联赛.md "wikilink")，取消了升降级，辽宁队保住了甲级资格，并以24胜9负的成绩获得常规赛北区冠军。[2007-08赛季](../Page/2007-08年中国男子篮球职业联赛.md "wikilink")，辽宁队再次杀入总决赛，以1:4不敌[广东宏远获得第四个亚军](../Page/广东宏远篮球俱乐部.md "wikilink")。2011年，盼盼集团退出辽宁男篮，辽宁衡业集团注资接手，球队更名为**辽宁衡业捷豹篮球俱乐部**，主场设在辽宁省[本溪市](../Page/本溪市.md "wikilink")。\[1\]2013年因冠名称为**辽宁药都本溪**。\[2\]2014年俱乐部更名为**辽宁衡润飞豹篮球俱乐部**，仍然冠名“辽宁药都本溪队”。\[3\]辽宁队在[2014-15赛季和](../Page/2014-15年中国男子篮球职业联赛.md "wikilink")[2015-16赛季连续两个赛季杀入总决赛](../Page/2015-16年中国男子篮球职业联赛.md "wikilink")，但是先后不敌[北京首钢和](../Page/北京鸭首钢篮球俱乐部.md "wikilink")[四川金强获得二个亚军](../Page/四川金强蓝鲸篮球俱乐部.md "wikilink")。其中2016年在与四川队的总决赛期间还爆发了震惊全国的辽宁队球员与四川队球迷大规模暴力冲突的[川辽事件](../Page/川辽事件.md "wikilink")。2016年12月，辽宁队冠名更改为**辽宁本钢队**。\[4\][2017-18赛季](../Page/2017-18年中国男子篮球职业联赛.md "wikilink")，辽宁队第七次杀入[总决赛](../Page/2018年CBA总决赛.md "wikilink")，以4:0的总比分横扫首次打入总决赛的[浙江广厦](../Page/浙江广厦猛狮篮球俱乐部.md "wikilink")，夺得队史首个总冠军。

## 历年成绩

1995 — 1996 第4名

1996 — 1997 亚军

1997 — 1998 亚军

1998 — 1999 亚军

1999 — 2000 第7名

2000 — 2001 第5名

2001 — 2002 第11名

2002 — 2003 第11名

2003 — 2004 第12名

2004 — 2005 第5名

2005 — 2006 第7名

2006 — 2007 第4名

2007 — 2008 亚军

2008 — 2009 第12名

2009 — 2010 第5名

2010 — 2011 第10名

2011 — 2012 第10名

2012 — 2013 第5名

2013 — 2014 第7名

2014 — 2015 亚军

2015 — 2016 亚军

2016 — 2017 亚军

2017 — 2018 冠軍

## 球员名单

## 球员绰号

由于2014-2015赛季辽宁衡业队战绩出色，球迷为队员取了很多有趣的昵称，这些昵称大部分出自JR们之口。其中李晓旭和郭艾伦的昵称（尤其英文昵称）被亚篮联官网登载。

[李晓旭](../Page/李晓旭.md "wikilink")：小二儿 ( Little two )

[郭艾伦](../Page/郭艾伦.md "wikilink")：大侄子 ( Big nephew ), 郭菜刀 （Kitchen knife
Guo）

[韩德君](../Page/韩德君.md "wikilink")：功夫熊猫 （Kung Fu Panda ），韩胖胖 ( Double fat
Han )

[贺天举](../Page/贺天举.md "wikilink")：半岛铁盒 ( Peninsula tin )

[刘志轩](../Page/刘志轩.md "wikilink")：囧轩 ( Embarrassing Xuan )， 东大流川枫 (
Rukawa Kaede of NEU )

[廉明](../Page/廉明.md "wikilink")：大Boss ( Ultimate Boss )

[杨鸣](../Page/杨鸣.md "wikilink")：队座 ( Captain )

[莱斯特·哈德森](../Page/莱斯特·哈德森.md "wikilink")：美国[宋小宝](../Page/宋小宝.md "wikilink")
(American Xiaobao Song)

[迪昂·汤普森](../Page/迪昂·汤普森.md "wikilink")：文艺汤 ( Literary soup )

## 曾效力过的著名球员

  - [吴庆龙](../Page/吴庆龙.md "wikilink")（1984-1997）
  - [吴乃群](../Page/吴乃群.md "wikilink")（1993-2000）
  - [李晓勇](../Page/李晓勇.md "wikilink")（1993-2003）
  - [郭士强](../Page/郭士强.md "wikilink")（1993-2006）
  - [张庆鹏](../Page/张庆鹏.md "wikilink")（2001-2010，2011-2012）
  - [杨鸣](../Page/杨鸣.md "wikilink")（2004-2019）
  - [李晓旭](../Page/李晓旭.md "wikilink")（2005-）
  - [韩德君](../Page/韩德君.md "wikilink")（2007-）
  - [贺天举](../Page/贺天举.md "wikilink")（2008-）
  - [郭艾伦](../Page/郭艾伦.md "wikilink")（2010-）
  - [刘志轩](../Page/刘志轩.md "wikilink")（2012-）
  - [赵继伟](../Page/赵继伟.md "wikilink")（2013-）
  - [约什·鲍威尔](../Page/约什·鲍威尔.md "wikilink")（2011-2012）
  - [多米尼克·琼斯](../Page/多米尼克·琼斯.md "wikilink")（2013-2014）
  - [莱斯特·哈德森](../Page/莱斯特·哈德森.md "wikilink")（2014-）
  - [布兰登·巴斯](../Page/布兰登·巴斯.md "wikilink")（2017-）

## 參考資料

## 外部链接

  -
  - [搜狐数据](http://cbadata.sports.sohu.com/teams/team_players/Te011)

[Category:中国篮球职业联赛球队](../Category/中国篮球职业联赛球队.md "wikilink")
[Category:1953年中國建立](../Category/1953年中國建立.md "wikilink")
[Category:1953年建立的体育俱乐部](../Category/1953年建立的体育俱乐部.md "wikilink")
[Category:沈阳体育](../Category/沈阳体育.md "wikilink")
[Category:中国篮球职业联赛冠军](../Category/中国篮球职业联赛冠军.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.